\kurzfassung
In dieser Arbeit wurde die JavaScript-Bibliothek \textit{gedcom7.js} für das genealogische Austauschformat FamilySearch GEDCOM Version 7 entwickelt und getestet. Das grundlegende Element der Bibliothek stellt dabei ein Parser dar, der Dateien im Format Gedcom7 lesen und schreiben kann. Beim Lesen wird der Inhalt der Datei, nach der in der Gedcom7 Spezifikation definierte Syntax überprüft und in geeignete Datenstrukturen überführt. Diese Datenstrukturen stellen Funktionalitäten zu Veränderung und Erweiterung der Dateien bereit. Bei allen Operationen finden Syntaxüberprüfungen statt, sodass zu jedem Zeitpunkt garantiert ist, dass eine Gedcom7-konforme Struktur vorliegt. Der Hauptfokus der Implementierung liegt auf einfacher Erweiterbarkeit, weshalb ein Grammatik Generator entwickelt wurde, der die Grammatiken zur Syntaxüberprüfung automatisiert generiert.

\kurzfassungEN
In this work, the JavaScript library  gedcom for the genealogical exchange format FamilySearch GEDCOM Version 7 was developed and tested. The basic element of the library is a parser that can read and write files in the Gedcom7 format. During reading, the content of the file is checked according to the syntax defined in the Gedcom7 specification and converted into suitable data structures. These data structures provide functionalities for changing and expanding the files. Syntax checks are performed in all operations, so that a Gedcom7-compliant structure is guaranteed at all times. The main focus of the implementation is on easy extensibility, which is why a grammar generator has been developed that automatically generates grammars for syntax checking.
